---
layout: page
title: "وصلتني رسالة مريبة"
author: Abir Ghattas, Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Michael Carbone
language: ar
summary: "وصلتني رسالة مريبة، عبر البريد الإلكتروني أو فيها رابط، فماذا أفعل بها؟"

date: 2019-03-12
permalink: /ar/topics/suspicious-messages
parent: /ar/
---

# وصلتني رسالة مريبة

قد تتلقى أحيانًا رسالة _مريبة_ في صندوق بريدك الإلكتروني، أو عبر وسائل التواصل الاجتماعي أو تطبيق تراسل. الرسائل المريبة الشائعة هي رسائل التصيُّد. رسائل التصُّيد الهدف منها خداعك للإفصاح عن بيانات خاصة، أو مالية أو مسوِّغات الولوج إلى حساباتك. قد يُطلب منك في تلك الرسائل زيارة موقع زائف أو طلبُ رقم خدمة عملاء كاذب. رسائل التصيُّد قد تحوي كذلك مرفقات تزرَعُ عند فتحها برمجيات خبيثة في حاسوبك أو هاتفك.

إذا كنت غير واثقة مِنْ أصالة رسالة تلقيتها، أو محتارة بشأن كيفية التصرُّف فيها فالمسار التالي سيدلُّك لتشخيص الموقف أو الاستعانة بمنظّمة ثقة يمكنها تقديم العون لك بإجراء تحليل أعمق.

تذكَّر أنَ تلقي رسالة مريبة لا يعني بالضرورة أنَّ حسابك قد اختُرِق. إذا وجدت رسالة مريبة فلا تفتحها، و&nbsp;لا تردّ عليها، و&nbsp;لا تتبع أيّ روابط فيها، و&nbsp;لا تنزِّل أيّة مرفقات منها.

## Workflow

### مدخل

هل تعاملت مع الرسالة أو الروابط فيها أو مرفقاتها؟

- [نقرتُ رابطًا])(#link_clicked)
- [أدخلتُ بياناتي في صفحة](#account_security_end)
- [نزّلتُ ملفًا](#device_security_end)
- [رددتُ على الرسالة بمعلومات تخصّني](#reply_personal_info)
- [لَمْ أفعل شيئًا لحد الآن](#do_you_know_sender)

### do_you_know_sender

هل تعرف الشخص الذي تبدو الرسالة واردة منه؟ لاحظ أنَّ اسم مرسل الرسالة و&nbsp;عنوانه قد يكونا [منتحلين](https://ar.wikipedia.org/wiki/انتحال_بريد_إلكتروني).

- [شخص أو منظّمة أعرفها](#known_sender)
- [مقدِّم خدمة (مثل البريد أو الاستضافة أو منصة تواصل اجتماعي أو بنك)](#service_provider)
- [شخص أو منظمة لا أعرفها](#share)

### known_sender

> هل يمكنك الاتصال بالمُرسل عبر قناة اتّصال أخرى؟ مثلا إذا وصلتك الرسالة بالبريد، فهل تستطيع التحقُّق مع مُرسلها بالهاتف أو بمحادثة عبر واتسأب أو ما شابهه؟ لا تتّصل بالشخص إلا عبر وسيلة اتّصال معروفة لك مسبقًا، و&nbsp;ليس برقم مذكور في الرسالة المريبة نفسها.

هل مرسل الظاهر في الرسالة هو مرسلها حقًّا؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#share)


### service_provider

> في هذا السيناريو يُعدُّ مُقدِّم الخدمة أيَّة جهة تقدِّم خدمة لك، بما فيها مقدِّمو خدمات حسابات البريد الإلكتروني (مثل گوگل أو ياهو أو ميكروسفت أو پروتونميل، إلخ) و&nbsp;منصات التواصل الاجتماعي (مثل فيسبوك و&nbsp;تويتر و&nbsp;إنستَگرام، إلخ) أو منصات مالية مثل (پايپال أو أمازون أو نِتفلِكس أو بنوكًا إلخ).
>
> هل توجد وسيلة يمكنك بها التوثُّق مِنْ الرسالة؟ كثير مِنْ مقدِّمي الخدمات يوردون البيانات المرسلة بالبريد في قسم ما في صفحة حسابك لديهم. مثلا، إذا كانت الرسالة مِنْ فيسبوك فستجدها كذلك في قسم [قائمة التنويهات البريدية](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=recent_emails)، أو إذا كانت مِنْ البنك فيمكنك الاتّصال بخدمة العملاء.

فماذا كانت نتيجة تقصِّيك؟

- [استوثقتُ مِنْ الرسالة بالاتصال بمقدِّم الخدمة](#resolved_end)
- [لم أستطع الاستيثاق مِنْ الرسالة](#share)
- [أنا أصلا ليس لدي حساب في تلك الخدمة و&nbsp;لا أنتظر رسائل منهم!](#share)

### link_clicked

> بعض الرسائل المريبة يمكن أن تقودك الروابط إلى صفحة ولوج زائفة الغرض منها سرقة مسوِّغات ولوجك أو إلى نوع آخر مِنْ الصفحات التي قد تسرق بياناتك الشخصية أو المالية. كما قد يوجِّهك الرابط أحيانًا إلى تنزيل مرفقات تزرع برمجيات خبيثة في حاسوبك عند فتحها.

ماذا حدث عندما نقرت الرابط؟

- [طُلِب مني إدخال مسوِّغات ولوج](#account_security_end)
- [نزّل ملفًا](#device_security_end)
- [لَمْ يحدث شيء لكني لست واثقة](#device_security_end)
- [لَمْ أنقر الرابط](#share)

### reply_personal_info

> حسب نوع البيانات التي شاركتها قد يكون التصرُّف الفوري لازمًا.

ما نوع البيانات التي شاركتها؟
- [بيانات تخصّ حسابي](#account_security_end)
- [بيانات علنية](#share]
- [لستُ متأكدًا مِنْ درجة حساسية البيانات و&nbsp;أريد مساعدة](#help_end)


### share

> إذا شاركت معنا الرسالة المريبة فقد يساهم ذلك في حماية زملائك و&nbsp;آخرين في مجتمعك ممّن قد يتعرَّضون لهجمات مماثلة.
>
> لكي تشاركي الرسالة المريبة معنا احرصي على تضمين الرسالة نفسها و&nbsp;كذلك معلومات عن المُرسل. إن كانت الرسالة بريدية فاحرصي على تضمين [الرسالة كاملة بما فيها الترويسات](https://www.circl.lu/pub/tr-07).

هل تحتاج مساعدة بعد؟

- [نعم، أحتاج مساعدة](#help_end)
- [لا، لقد انحلّت المشكلة](#resolved_end)


### device_security_end

> إنْ كانت بعض الملفات قد أُنزِلت إلى جهازك فقد يكون جهازك في خطر!

تواصل مع المنظمات التالية لطلب الدّعم. بعدها [شارك معنا الرسالة المريبة](#share)

:[](organisations?services=device_security)


### account_security_end

> إنْ كنت قد أدخلت مسوِّغاتك فقد يكون حسابك في خطر!
>
> إذا كنت تعتقد أنَّ حسابك مُخترَق فنحثُّك على اتباع [مسار عدِّة الإسعاف الأوّلي الرقمي بشأن الحسابات المخترقة](../../../account-access-issues).
>
> كما نحثُّك على إبلاغ الذين حولك بحملة التصيُّد هذه و&nbsp;مشاركة الرسائل المريبة مع المنظمَّات التي تحلِّلها.

هل تحبّين مشاركة معلومات عن الرسالة التي تلقَّيتها أم هل تريدين مساعدة قبل ذلك؟

- [أريد مشاركة الرسالة المريبة](#share)
- [أريد مساعدة في تأمين حسابي](#account_end)
- [أريد مساعدة في تحليل الرسالة](#حتام_تحليل)

### help_end

> استعن بزملائك أو بآخرين للإلمام بالمخاطر المحتملة مِنْ جَرّاء مشاركتك تلك المعلومات. فقد يكون آخرون في منظَّمتك أو شبكتك قد تلقَّوا رسائل مشابهة.

تواصل مع المنظمات التالية لطلب الدّعم. بعدها [شارك معنا الرسالة المريبة](#share)

:[](organisations?services=digital_support)


### account_end

إذا كان حسابك مخترقًا و&nbsp;تحتاجين مساعدة في تأمينه فتواصلي مع المنظَّمات التالية لطلب الدعم:

:[](organisations?services=account)


### analysis_end

المنظَّمات التالية يمكنها تلقِّي رسائلك المريبة و&nbsp;فحصها لأجلك:

:[](organisations?services=forensic&services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

نرجو أنَّ دليل عدَّة الإسعاف اﻷولي الرقمي هذا قد أفادكم، و&nbsp;نحبُّ معرفة رأيكم [بالبريد الإلكتروني](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)


### final_tips

أهمُّ ما ينبغي تذكُّره: لا تُعْطِ بيانات خاصَّة أبدا في البريد الإلكتروني. المؤسسات و&nbsp;البنوك و&nbsp;غيرها لَنْ تطلب أبدًا مثل تلك المعلومات في البريد. قد يصعب أحيانًا الاستيثاق مِنْ رسالة بريدية أو موقع، لكن توجد نصائح تساعدك في تقييم الرسالة التي تتلقاها.

* الإلحاح: الرسائل المريبة عادة ما تحذِّرك مِنْ تغيُّر مفاجئ في حسابك و&nbsp;تطلب منك توكيد حسابك فورًا.
* في متن الرسالة البريدية قد ترى أسئلة توجِّهك إلى توكيد حسابك أو تحديث بياناتك و&nbsp;تنذرك بأنَّ تأخَّرك في فعل ذلك سيترتّب عليه وقف الحساب. المؤسَّسات ذات المصداقية التي تمدُّها ببياناتك لن تطلب منك إعادة إدخالها، فلا تقع في هذا الفخّ.
* احذر الرسائل غير المطلوبة، و&nbsp;المرفقات و&nbsp;الروابط و&nbsp;صفحات الولوج.
* انتبه إلى الأخطاء في النحو و&nbsp;الإملاء
* استعرض تفاصيل الرسالة ليظهر لك عنوان المرسل كاملًا، لا اسمه فقط
* انتبه إلى الروابط المختزلة فقد تؤدِّي إلى روابط خبيثة
* عندما تحوِّم بمؤشِّر الفأرة فوق رابط في مَتَنِ الرسالة فإنَّ المسار الفعلي الذي يربط إليه سيبين في بالون يظهر إلى جواره أو في الشريط السفلي في نافذة المتصفِّح

#### موارد

فيما يلي موارد تعينك على التعرُّف على الرسائل المريبة لتفادي الوقوع ضحيّة للتصيُّد.

* [EFF: How to Avoid Phishing Attacks](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
* [PhishMe: How to Spot a Phish infographic](https://cofense.com/wp-content/uploads/2016/07/phishme-how-to-spot-a-phish.pdf)
* [Citizen Lab: Communities @ Risk report](https://targetedthreats.net) - [Appendix](https://targetedthreats.net/media/5-Appendix.pdf) includes examples of real phishing emails including a categorization of how personalized and targeted they are.
